# Zestaw 4. Sygnały

- Rodzaje sygnałów: `SIGINT`, `SIGQUIT`, `SIGKILL`, `SIGTSTP`, `SIGSTOP`, `SIGTERM`, `SIGSEGV`, `SIGHUP`, `SIGALARM`, `SIGCHLD`, `SIGUSR1`, `SIGUSR2`
- Sygnały czasu rzeczywistego: `SIGRTMIN`, `SIGRTMIN+n`, `SIGRTMAX`
- Przydatne polecenia Unix: `kill`, `ps`
- Przydatne funkcje systemowe: `kill`, `raise`, `sigqueue`, `signal`, `sigaction`, `sigemptyset`, `sigfillset`, `sigaddset`, `sigdelset`, `sigismember`, `sigprocmask`, `sigpending`, `pause`, `sigsuspend`

## Zadanie 1

Napisz program wypisujący kolejną literą alfabetu od A do Z. Po odebraniu sygnału `SIGTSTP` program zaczyna wypisywać litery wstecz. Po ponownym wysłaniu `SIGTSTP` program powraca do pierwotnego wypisywania. Program powinien umożliwiać wielokrotne przechodzenie przez powyższy cykl (sygnałem `SIGTSTP`).

Program powinien również obsługiwać sygnał `SIGINT`. Po jego odebraniu program wypisuje komunikat `"Odebrano sygnał SIGINT"` i kończy działanie. W kodzie programu, do przechwycenia sygnałów użyj zarówno funkcji `signal`, jak i `sigaction` (np. `SIGINT` odbierz za pomocą `signal`, a `SIGTSTP` za pomocą `sigaction`).

## Zadanie 2

Napisz program, który tworzy `N` potomków i oczekuje na ich prośby na przejście (sygnały `SIGUSR1`). Po uzyskaniu `K` próśb, proces powinien pozwolić kontynuować działanie wszystkim procesom, które poprosiły o przejście (wysłać im sygnał pozwolenia na rozpoczęcie pracy) i niezwłocznie akceptować każdą kolejną prośbę. Program powinien wypisać listę wszystkich otrzymanych sygnałów wraz numerem `PID` potomka oraz kodem zakończenia procesu (w przypadku otrzymania sygnału zakończenia pracy potomka).

Program kończy działanie po zakończeniu pracy ostatniego potomka albo po otrzymaniu sygnału `SIGINT` (w tym wypadku należy zakończyć wszystkie działające procesy potomne).

`N` i `M` są argumentami programu.

Zachowanie dzieci powinno być następujące. Każde dziecko najpierw symuluje pracę (uśnie na 0-10 sekund). Następnie wysyła sygnał `SIGUSR1` prośby o przejście, a po uzyskaniu pozwolenia losuje jeden z 32 sygnałów czasu rzeczywistego  (`SIGRTMIN`,`SIGRTMAX`), wysyła go do rodzica i kończy działanie, zwracając wypisaną różnicę czasu między wysłaniem prośby a wysłaniem sygnału jako kod zakończenia procesu.

## Zadanie 3

Napisz program który tworzy proces potomnych i wysyła do niego `L` sygnałów `SIGUSR1`, a następnie sygnał zakończenia wysyłania `SIGUSR2`. Potomek po otrzymaniu sygnałów `SIGUSR1` od rodzica zaczyna je odsyłać do procesu macierzystego, a po otrzymaniu `SIGUSR2` kończy pracę.

Proces macierzysty w zależności od argumentu `Type` (1,2,3) programu wysyła sygnały na trzy różne sposoby:

- `SIGUSR1`, `SIGUSR2` za pomocą funkcji `kill`
- `SIGUSR1`, `SIGUSR2` za pomocą funkcji `sigqueue`
- wybrane 2 sygnały czasu rzeczywistego za pomocą `kill`

Program powinien wypisywać informacje o:

- liczbie wysłanych sygnałów do potomka
- liczbie odebranych sygnałów przez potomka
- liczbie odebranych sygnałów od potomka

Program kończy działanie po zakończeniu pracy potomka albo po otrzymaniu sygnału `SIGINT` (w tym wypadku należy zakończyć proces potomny).

`L` i `Type` są argumentami programu.

(*) Zamiast podstawowego wariantu program tworzy w pętli `N` procesów potomnych, a następnie wysyła sygnały do losowo wybranego potomka (do każdego z nich w inny sposób) Przeanalizuj wyniki z wykorzystaniem funkcji sleep pomiędzy losowaniem kolejnego potomka, wartość funkcji `sleep` jest ostatnim argumentem programu, domyślna wartość `T`=0 oznacza jego brak. Argumenty programu `N`, `L`, `T`=0.
